# Algunos Comandos Git

[Regresar](./README.md)

### Flujo de trabajo básico en Git

1. Modificas
2. Preparas
3. Confirmas

## El ciclo de vida del estado de nuestros archivos
* Untracked (No Rastreados | Sin seguimiento)
* Unmodified
* Modified
* Stanged

UNTRACKED | UNMODIFIED | MODIFIED | STAGED
------------ | ------------- | ------------- | -------------
Por defecto los archivos de nuestra carpeta no estaran marcados o rastreados por asi decirlo. | Una vez pasados por Untracked estos archivos estaran como no modificados, al estar asi nosotros no podremos enviarlos al staged area. | Nuestros archivos al ser editados pasan a modified. | Haciendo un stage the file pasan a staged area.

![Ciclo de vida de los estados en Git](./img/cicloVida.png)

1. Al estar en el **staged area**.
   1. Hacemos un commit y estos archivos se registraran pasando al repositorio a estar como archivos unmodified(no modificados) de una nueva version 
   2. Finalmente si nosotros queremos dejar de ver algunos archivos podemos eliminarlos de nuestro repositorio y pasar nuevamente a estar no marcados untracked...
2. Tambien veremos un comando `status` que nos permitira saber el estado de nuestros archivos.

## Primeras configuraciones

* `git config --global user.name "jdpoccorie"`
* `git config --global user.email "juandiego.poccori@gmail.com"`
* `git config --global core.editor "'c:/program files/sublime text 2/sublime_text.exe' -w"`
* `git config --global core.editor "'c:/program files/sublime text 3/subl.exe' -w"`
* `git config --global --list` Listar mis condifuraciones
* `git config user.name` Mostrar mi user.name

## Comandos para obtener ayuda

* `git help <comando>`
* `git <comando> --help`
* `man git-<comando>`

## Comandos usados para iniciar

Comandos que usaremos
* `git init`
* `git status`
* `git add [archivo]`
* `git add .` agrega todos los archivos a la zona de preparacion esten o no en dicha zona
* `git add -A` agrega todos los archivos que ya estamos siguiendo
* `git commit -m "mssge"`
* `git commit` Hacer un commit escribiendo el mensaje en el editor configurado en git
* `git log`
* `git diff` Para ver los cambios en la zona de archivos no preparados
* `git diff --staged` Para ver los cambios en la zona de preparacion
* `git reset HEAD Readme.md` Para quitar de la zona de preparación, tambien se puede usar `git restore --staged <file>`
* `git commit --amend` Nos permite cambiar el mensaje del último commit que se hizo
* `git commit -a -m` o `git commit -am` Lo usamos para hacer una confirmación saltando el area de preparación(solo archivos seguidos no los untracked nuevos archivos)

### Eliminando Archivos

* `git rm`
* (https://uniwebsidad.com/libros/pro-git/capitulo-2/guardando-cambios-en-el-repositorio)

### Moviendo archivos, renombrando archivos

* `git mv file_from file_to`
* (https://uniwebsidad.com/libros/pro-git/capitulo-2/guardando-cambios-en-el-repositorio)

## .gitignore

Archivo que nos permite dejar de seguir algunos archivos.

Las reglas para los patrones que pueden ser incluidos en el archivo `.gitignore` son:
* Las líneas en blanco, o que comienzan por `#`, son ignoradas.
* Puedes usar **patrones glob estándar**.
* Puedes indicar un directorio añadiendo una barra hacia delante (`/`) al final.
* Puedes negar un patrón añadiendo una exclamación (`!`) al principio.

## Viendo el histórico

* `git log`
* `git log -2` muestra las dos ultimas confirmaciones
* `git log -p -2` la opción `-p` muestra las diferencias introducidas en cada confirmación 
* `git log --stat` imprime tras cada confirmaciòn una lista de archivos modificados indicando cantos han sido modificados y cuantas lineas han sido añadidas y eliminadas para cada uno de ellos, y un resumen de toda esta información
* `git log --shortstat` Muestra solamente la línea de resúmen de la opción `--stat`.
* `git log --name-only` Muestra la lista de archivos afectados
* `git log --name-status` Muestra la lista de archivos afectados, indicando además si fueron añadidos, modificados o eliminados.
* `git log --abbrev-commit` Muestra solamente los primeros caracteres de la suma SHA-1, en vez de los 40 caracteres de que se compone.
* `git log --relative-date` Muestra la fecha en formato relativo (por ejemplo, “2 weeks ago” (“hace 2 semanas”)) en lugar del formato completo.
* `git log --pretty=oneline` modifica el formato de salida a una sola línea
* `git log --pretty=short`
* `git log --pretty=full`
* `git log --pretty=fuller`
* `git log --graph` Muestra un gráfico ASCII con la historia de ramificaciones y uniones.
* `git log --decorate`
* `--all` La opción _--all_ nos permite mostrar el historia de todo el repositorio git, sin importat donde estemos.

### format

* `git log --pretty=format:"%h - %an, %ar : %s"`
* `git log --pretty=format:"%h %s" --graph`

La Tabla lista algunas de las opciones más útiles aceptadas por `format`.
|Opción | Descripción de la salida |
|------ | ------------------------ |
|%H     | Hash de la confirmación  |
|%h     | Hash de la confimación abreviado |
|%T     | Hash del árbol           |
|%t     | Hash del arbol abreviado |
|%P     | Hashes de las confirmaciones padre |
|%p     | Hashes de las confirmaciones padre abreviadas |
|%an    | Nombre del autor         |
|%ae    | Dirección de correo del autor |
|%ad    | Fecha de autoría (el formato respeta la opción `--date`) |
|%ar    | Fecha de autoría, relativa |
|%cn    | Nombre del confirmador     |
|%ce    | Dirección de correo del confirmador |
|%cd    | Fecha de confirmación      |
|%cr    | Fecha de confirmación, relativa |
|%s     | Asunto                     |

Puede que te estés preguntando la diferencia entre autor (author) y confirmador (committer). El autor es la persona que escribió originalmente el trabajo, mientras que el confirmador es quien lo aplicó. Por tanto, si mandas un parche a un proyecto, y uno de sus miembros lo aplica, ambos recibiréis reconocimiento — tú como autor, y el miembro del proyecto como confirmador.

### Limitando la salida del histórico

* `git log -(n)` Muestra solamente las últimas n confirmaciones
* `--since, --after` Muestra aquellas confirmaciones hechas después de la fecha especificada.
* `--until, --before` Muestra aquellas confirmaciones hechas antes de la fecha especificada.
* `--author` Muestra sólo aquellas confirmaciones cuyo autor coincide con la cadena especificada.
* `--committer` Muestra sólo aquellas confirmaciones cuyo confirmador coincide con la cadena especificada.

## Deshaciendo cosas

* `git commit --ammend` Nos permite sobreescribir nuestra ultima confirmación, puede ser solo el mensaje o toda una confirmacion con archivos y nuevas lineas agregadas
* `git reset HEAD <file>` Para deshacer la preparación de un archivo
* `git restore --staged <file>` Para deshacer la preparación de un archivo
* `git checkout -- <file>` Nos permite deshacer los cambios que le hicimos al archivo
* `git restore <file>` Nos permite deshacer los cambios que le hicimos al archivo

## Etiquetas

* `git tag` o `git tag --list` Listas todas las etiquetas del proyecto
* `git tag -l "v1.4.2.*"` Listar etiquetas de acuerdo a un patrón
* `git tag v1.1-dev` Ejemplo de etiqueta ligera
* `git tag -a v1.4 -m "my version 1.4"` Ejemplo de etiqueta anotada
* `git show <tag>` o `git show <hash>` Nos muestra información mas detallada de las etiquetas trabaja mejor con las etiquetas anotadas
* `git checkout <tag>`
* `git checkout --decorate --online --all` Para mostrar todos los commit estando el HEAD en cualquier punto
* `git tag -g <etiqueta>` Elimina la etiqueta

## Clonacion de repositorios

* `git clone https://github.com/escueladigital/EDgrid.git`
* `git clone https://github.com/escueladigital/EDgrid.git <Renombrando>`

## Viajando en el tiempo

* `git diff hash1 hash2`
* `git checkout hash1` Para ir a un hash que queramos
* `git checkout master` Para al presente

> El apuntador se nombra como **HEAD**

> Más adelante veremos como movernos si usar los hash si no mas bien tags esto nos ayudara en la legibilidad usando versiones semver

## Ramas

* `git branch` Para listar las ramas
* `git show <nombre_rama>` Nos muestra detalles del ultimo commit de la rama indicada
* `git branch <nombre_rama>` Para crear una rama
* `git branch -b <nombre_rama>` Nos permite crear la rama y saltar a ella en un solo comando, nos ahorra el **git checkout**
* `git checkout <nombre_rama>` Para cambiar la rama en donde estemos
* `git branch -v` Nos muestra todas las ramas y su ultimo commit que se hizo en cada una de ellas
* `git branch --all` Para ver todas las ramas incluidas las del repositorio remoto

> Puedo crear todas las ramas que quiera o necesite no necesariamente estando en la rama master

> Las ramas nuevas que se crean apuntan al commit actual, donde esta ubicado el apuntador **HEAD**

## Fusión de ramas

* `git merge <nombre_rama>` Nos permite fusionar *nombre_rama* a la rama actual en donde estamos

> Podemos fusionar cualquiera de las ramas, no es necesario que sea la rama master, sin embargo lo recomendable es fusionar la rama más cercana

### Listar ramas fusionadas

* `git branch --no-merged` Lista las ramas que no han sido fusionadas con la rama actual
* `git branch --merged` Lista las ramas que ya han sido fusionadas con la rama actual. (Nos sirve para tomar decisiones al momento de eliminar una rama)

### Eliminar ramas

* `git branch -d <nombre_rama>` Elimina *nombre_rama* si ya ha sido fusionada con la rama actual

> ***-d*** Tener en cuenta de que esta opción solo funcionara si la rama a eliminar ya ha sido fusionada con la rama actual

> ***-D*** Si queremos eliminar la rama aunque no hayamos fusionado osea no nos importe los commits de esa rama podemos formazarlo con esta opción.

### Conflictos

Los conflictos aparacen cuando se modifican la misma linea de un mismo archivo, el conflicto es que git no sabe a que linea hacer caso. Entonces git nos pregunta a que linea hacer caso.

* La solucion de ramas se hace de forma **manual**

```
<<<<<< HEAD (Cambio actual)

CAMBIOES EN EL HEAD

======

CAMBIOS EN <nombre_rama>

>>>>>> nombre rama (Cambio entrante)
```

El archivo sera modificado por el both del repositorio de git y nosotros tendremos que solucionar el conflicto manualmente escogiendo que lineas salvar y que otras eliminar. VSCode nos ayuda bastante con esto, podemos modificar cualquier otra parte del documento.

Una vez solucionado el conflicto podremos hacer el **commit** como siempre

## GitHub

* Creamos un nuevo repositorio en https://github.com/new
* `git remote add origin https://github.com/jdpoccorie/repo.git` Agregamos un repositorio remoto a nuestro repositorio local 
* `git remote --verbose` o `git remote -v` Nos muestra a que servidor remoto estoy conectado, nos muestra a que apunta origin(default).
* `git remote add <nombre_apuntador> https://github.com/user/repo.git` Nos permite agregar un apuntador a un repositorio remoto, ademas podemos sobreescribir *origin* cambiando *nombre_apuntador*

```
$ git remote --verbose
nombre_apuntador      https://github.com/jdpoccorie/jdpoccorie-git.git (fetch)
nombre_apuntador      https://github.com/jdpoccorie/jdpoccorie-git.git (push)
origin  https://github.com/cuscowebdev/jdpoccorie-git.git (fetch)
origin  https://github.com/cuscowebdev/jdpoccorie-git.git (push)
```
* `git remote rename <old(origin)> <new_name>` Renombra el apuntador al repositorio remoto
* `git branch -M main` Renombramos nuestra rama *master* a *main*
* `git push -u origin main` Realizamos la primera publicación de nuestro repositorio local al remoto
* `git push` despues de la primera publicación podemos escribir solo este comando sin el origin para publicar nuestras confirmaciones locales
* `git push origin --delete <nombre_rama>` Comando que nos permite eliminar una rama remota
* `git fetch origin <nombre_rama>` Para actualizar mi repositorio local, si en caso nuestro repositorio remoto tenga cambios
* `git merge origin/main` Para fusionar el main local con los cambios que llegaron con el **fetch**
* `git pull <origin> <nombre_rama>` Es la unión de `git fetch origin <nombre_rama>` y de `git merge origin/main`